\chapter{Úvod}

\section{Motivace}
V oblasti informačních technologií (stejně jako v jiných oblastech) nikdy nelze zajistit 100\% spolehlivost. Hardware a software lze nahradit docela jednoduše, avšak data, které uživatel vytváří často i několik let, jsou často nenahraditelná, proto je nutné řešit také jejich zálohování.\\

\vspace{1mm}

\noindent
Možná rizika ztráty dat mohou být následující:
\begin{itemize}
	\item Chyba nebo poškození hardwaru.
	\item Chyba softwaru.
	\item Počítačové viry a škodlivý software.
	\item Chyba uživatele.
	\item Přírodní vlivy.
	\item ...
\end{itemize}
Proces zálohování dat je velice důležitý pro obyčejné uživatele osobních počítačů i pro velké firmy. Klasické způsoby zálohování dat ovšem mohou být finančně velmi náročné, jelikož vyžadují regulární rozšiřování kapacity nosičů zálohovaných dat buďto \uv{fyzicky} (zakoupení nových magnetických pásek, pevných/flash/optických disků apod.), nebo \uv{virtuálně} (příplatek v on-line zálohovacích službách jako \textit{Dropbox}, \textit{iCloud}, \textit{Google Drive} apod.). Zatímco velké firmy a organizace si mohou dovolit používat takové způsoby zálohování dat, malé firmy a obyčejní uživatelé osobních počítačů s tím mívají potíže. Jiným důležitým pozorováním je, že kapacita moderních pevných disků mnohonásobně převyšuje potřeby většiny uživatelů osobních počítačů. Jedním z možných řešení problému se zálohováním se proto jeví vybudování sítě počítačů, ve které si jednotliví uživatelé budou navzájem poskytovat nevyužité místo na svých pevných discích pro účely ukládání záloh. Vzhledem k tomu, že rychlost předávání dat prostřednictvím Internetu neustále roste, taková sít se může stát docela levnou a efektivní alternativou klasickým způsobům zálohování dat.

\section{Cíl práce}
Hlavní cíl práce je navrhnout architekturu systému pro Peer-to-Peer (P2P) distribuované zálohování s využitím protokolu BitTorrent. Na základě tohoto návrhu vytvořit funkční prototyp systému. Zhodnotit kvalitu návrhu a implementace provedením zálohování v simulovaném P2P prostředí s použitím reálných dat.

\section{Scénáře použití}
Typický scénář zálohování je následující: každý uživatel zazálohuje svá data, zašifruje je a případně je digitálně podepíše a publikuje je do P2P sítě. Současně nabídne určitý diskový prostor ostatním účastníkům pro uložení jejich dat. Následně si uživatelé automaticky přepošlou data aby jejich data byla rovnoměrně rozložena v síti a mohla být stažena jejich vlastníkem v případě ztráty dat. Pro uživatele by bylo také velice pohodlné, kdyby mohl svá data verzovat, neboli mít přístup ke všem změnám u každého souboru.

\section{Struktura textu}
V tomto odstavci si představíme strukturu této práce. V první části se podíváme na několik již existujících P2P systémů zálohování dat. Popíšeme si je z hlediska sdílení, synchronizace, bezpečnosti a férovosti. Ve druhé části se zaměříme na návrh našeho systému BTVault, kde detailně rozebereme všechny jeho součásti. Následující kapitola se bude věnovat implementaci prototypu systému. Zaměříme se zde na popis jednotlivých modulů a komunikací v rámci celkového systému. V závěru si zhodnotíme cíle práce a co se nám podařilo splnit a navrhneme, jak se dá práce dále rozšiřovat. V příloze je možné nalézt uživatelskou příručku k prototypu (instalace, nastavení a spuštění).
